\section{Soustavy lineárních rovnic: Frobeniova věta a související pojmy, vlastnosti a popis množiny řešení, Gaussova eliminační metoda.}
\textbf{ještě nějaký definice vektorovejch prostorů, lineárního obalu, ...}
\subsection{Soustavy lineárních rovnic}
\begin{definition}
	Nechť $n$ a $m$ jsou přirozená čísla a pro všechna $i \in \{1, \dots , m\}$ a
	$j \in \{1, \dots , n\}$ platí, že $a_{ij} \in R$ a $b_i \in R$. Systém rovnic
	$$
	\begin{matrix}
		a_{11}x_{1} & a_{12}x_{2} &  \dots  & a_{n1}x_{n} &=& b_1 \\
		a_{21}x_{1} & a_{22}x_{2} &  \dots  & a_{n2}x_{n} &=& b_2\\
		\vdots & \vdots & \ddots & \vdots & =& \\
		a_{m1}x_{1} & a_{m2}x_{2} &  \dots  & a_{mn}x_{n}&=& b_m
	\end{matrix}
	$$
	nazýváme soustavou $m$ lineárních rovnic o $n$ neznámých $x_1, \dots , x_n \in R$.
	\end{definition}
	Číslu $a_{ij}$ říkáme $j$tý koeficient $i$té rovnice. Množinu všech uspořádaných $n$tic $(x_1, x_2, \dots , x_n) \in R^n$, pro které po dosazení
	do soustavy rovnic je splněno všech $m$ rovnic, nazýváme množinou řešení soustavy a značíme ji $S$. Platí-li $b_1 = b_2 = \dots = b_m = 0$, říkáme, že soustava je homogenní. Není-li soustava homogenní, je nehomogenní.
	
	\noindent Vjeci k promyšlení:
	\begin{itemize}
		\item[($i$)] Číslo $a_{ij}$ je číslo, kterým se násobí proměnná $x_j$ v $i$té rovnici.

		\item[($ii$)] Množina řešení soustavy je rovna průniku množin řešení jednotlivých rovnic.
		\item[($iii$)] Homogenní soustava má vždy alespoň jedno řešení $(0, 0, \dots ,0) \in R^n$.

		\item[($iv$)] $(0, 0, . . . , 0) \in R^n$ není nikdy řešení nehomogenní soustavy rovnic.
		\item[($v$)] Je-li $(x_1, x_2, \dots , x_n) \in R^n$ řešení homogenní soustavy, pak pro libovolné $\alpha \in R$ je $(\alpha x_1, \alpha x_2, \dots , \alpha x_n) \in R^n$ také řešení.
		\item[($vi$)] Má-li homogenní soustava $i$ jiné řešení než $(0, 0, \dots , 0) \in R^n$, pak má nekonečně mnoho řešení.

	\end{itemize}
	
	
	\noindent Možné úpravy rovnic které nezmění množinu řešení:
	\begin{itemize}
		\item[(U1)] Prohození dvou rovnic.
		\item[(U2)] Vynásobení jedné rovnice nenulovým číslem, přesněji výměna rovnice
		\item[(U3)] Přičtení libovolného násobku jedné rovnice k jiné rovnici, přesněji nahrazení rovnice
	\end{itemize}

Množinu všech řešení značíme $S$ (pro nehomogenní) nebo $S_0$ (pro homogenní).
	
\begin{definition}
	
	Uvažujme soustavu rovnic $\mathbb{A}x = b$. Platí následující:
	
	\item [($i$)] Je-li $x \in S_0$ a $\alpha \in \mathbb{R}$, je také $\alpha x \in S_0$.
	
	\item [($ii$)] Je-li $x, y \in S_0$, je také $x + y \in S_0$.
\item [($iii$)] Je-li $x, y \in S$, je $x - y \in S_0$.
\item [($iv$)] Buď $x \in S$, potom pro každý vektor $y \in S$ existuje nějaký vektor $z \in S_0$ tak, že $y = x + z$.

\item [($v$)] Buď $x \in S$, potom pro každý vektor $z \in S_0$ platí, že $x + z \in S$.
	
\end{definition}

\begin{definition}

	Nechť $\tilde{x}$ je nějaké řešení soustavy $\mathbb{A}x = b$, potom pro tuto soustavu platí, že

		$$	S = \tilde{x} + S_0.$$


\end{definition}

\subsection{Gaussova eliminační metoda (GEM)}
\begin{definition}
	Nechť pro matici soustavy $\mathbb{A}x = b$ platí následující:
	\begin{itemize}
		\item [($i$)] $\mathbb{A} \in \mathbb{R}^{n,n}$ (tj. je čtvercová),
		\item [($ii$)] $\mathbb{A}_{ii} \not= 0$ pro všechny $i \in \{1, 2, . . . , n\}$ (tj. diagonální prvky jsou nenulové),
		\item [($iii$)] je-li $i > j$ je $A_{ij} = 0$ (tj. prvky pod diagonálou jsou nulové)
	\end{itemize}
	potom má soustava právě jedno řešení. Maticím splňující bod ($iii$) se říká \textbf{horní trojúhelníkové}.
\end{definition}
Je-li soustava v horním stupňovitém tvaru, říkáme sloupcům s indexy $j_1, j_2, \dots , j_k$ \textbf{hlavní sloupce}, ostatním říkáme \textbf{vedlejší sloupce} (sloupec $j_1$ je první sloupec zleva obsahující 1 nenulový prvek -- ůplně nahoře, $\dots$).
\begin{definition}
	Mějme soustavu lineárních rovnic $\mathbb{A}x = b$, kde $\mathbb{A} \in \mathbb{R}^{m,n}$. Je-li tato soustava v horním stupňovitém tvaru, platí následující:

	\begin{itemize}
		\item[($i$)] Je-li poslední sloupec matice $(\mathbb{A} | b)$ hlavní, soustava nemá řešení
		\item[($ii$)]  Je-li poslední sloupec matice $(\mathbb{A} | b)$ jediný vedlejší sloupec, má soustava právě	jedno řešení.

		\item[($iii$)] Je-li poslední sloupec matice $(\mathbb{A} | b)$ vedlejší a existuje-li ještě jiný vedlejší	sloupec, má soustava více než jedno řešení.

	\end{itemize}
\end{definition}
Cílem GEMu je převést jakoukoliv SLR na soustavu v horním stupňovitém tvaru. Pro
matici $\mathbb{A} \in \mathbb{R}^{m,n}$ s prvky $a_{ij}$ definujeme tyto operace:
\begin{itemize}
	\item[(G1)] Prohození dvou řádků.
	\item[(G2)] Vynásobení jednoho řádku matice nenulovým číslem, přesněji nahrazení řádku.
	\item[(G3)] Přičtení libovolného násobku jednoho řádku k jinému, přesněji nahrazení řádku.
\end{itemize}
\begin{definition}
	Převedeme-li rozšířenou matici jedné soustavy na rozšířenou matici jiné
	pomocí jedné z úprav (G1), (G2) nebo (G3), mají obě soustavy stejnou množinu
	řešení.
\end{definition}
\begin{definition}[Algoritmus GEM]
	Cíl algoritmu: Pro soustavu $\mathbb{A}x = b$, kde $\mathbb{A} \in \mathbb{R}^{m,n}$, hledáme takovou posloupnost úprav (G1) a (G3), která rozšířenou matici soustavy	převede do \textbf{horního stupňovitého tvaru}. ($l$ --řádky, $k$ -- sloupce)

	\begin{itemize}
		\item[] Postup: Položme $\mathbb{B} = (\mathbb{A} | b), k = l = 1$. Dokud je $k \leq n$, provádíme následující:
		\item [$1.$] Pomocí úprav G1 a G3 a postupu popsaného výše vynulujte všechny prvky prvního sloupce mimo prvek na prvním řádku. Položte $k = k + 1$.
		\item [$2.$] Platí-li $\mathbb{B}_{jk} = 0$ pro všechna $j = l + 1, l + 2, \dots , m$, položte $k = k + 1$ a jděte	do kroku 2.
		\item [3.] Neplatí-li  $\mathbb{B}_{jk} = 0$ pro všechna $j = l + 2, l + 3, \dots, m$, zajistěte pomocí operací	G1 a G3, aby to platilo (jak to udělat, je popsáno výše). Poté položte $k = k+1, l = l + 1$ a jděte do kroku 2.
	\end{itemize}
	
\end{definition}
\begin{definition}
	Nechť $\mathbb{A} \in T^{m,n}$. Hodností matice $\mathbb{A}$ nazýváme dimenzi lineárního obalu souboru řádků matice $\mathbb{A}$ (jako vektorů z $T^{1,n}$) a značíme ji $h(A)$. Tedy:

	$$ h(\mathbb{A}) = dim h \langle \mathbb{A}_{1:}, \dots , \mathbb{A}_{m:}\rangle $$
\end{definition}
Poznamenejme, že přímo z definice vyplývá omezení $h(\mathbb{A}) \leq m$ pro každou matici $\mathbb{A}$ typu $m \times n$.
\begin{definition}
	Nechť $A, B \in T^{m,n}$ a $\mathbb{A}  \sim \mathbb{B}$, potom
$$ \langle \mathbb{A}_{1:}, \dots , \mathbb{A}_{m:}\rangle = \langle \mathbb{B}_{1:}, \dots , \mathbb{B}_{m:}\rangle $$
\end{definition}
\begin{definition}[Frobeniova věta]
	Nechť $\mathbb{A} \in T^{m,n}$

	\begin{itemize}
		\item [($i$)] Soustava $m$ lineárních rovnic pro $n$ neznámých $\mathbb{A}x = b$ je řešitelná, tj. $S \not= \emptyset$, právě tehdy, když
		$$ h(\mathbb{A}) = h(\mathbb{A} | b). $$
		\item[($ii$)] Je-li $h(\mathbb{A}) = h$, pak množina řešení soustavy $\mathbb{A}x = \theta$ je podprostor dimenze	$n - h$, tedy existuje LN soubor vektorů $(z_1, \dots , z_{n-h})$ v $T^{n,1}$ takový, že
		$$  S_0 =
		\begin{dcases}
		\{\emptyset\} & \textnormal{pokud } n=h\\
		\langle z_{1:}, \dots , z_{m:}\rangle & \textnormal{pokud } h < n
		\end{dcases}$$
		Je-li navíc $h(\mathbb{A} | b) = h$, pak
		$$ S = \tilde{x} + S_0, $$
		kde $\tilde{x}$ je tzv. partikulární řešení: $\mathbb{A}\tilde{x} = b$.

	\end{itemize}

\end{definition}

Jak plyne z Frobeniovy věty, je-li matice soustavy $\mathbb{A}$ čtvercová a regulární, existuje pro jakýkoli vektor pravých stran $b$ právě jedno řešení soustavy $\mathbb{A}x = b$. Stačí obě strany rovnice vynásobit zleva inverzní maticí $\mathbb{A}^{-1}$ a dostaneme
$$ x = \mathbb{A}^{-1}b$$.
